# トラブルシュートガイド

<https://docs.oracle.com/javase/jp/18/troubleshoot/diagnostic-tools.html>

内容としてはJMCのユーザガイドに書かれていた内容に、さらに加筆して説明がある。
- [トラブルシュートガイド](#トラブルシュートガイド)
  - [基礎知識](#基礎知識)
    - [JDK Mission Controlによるトラブルシューティング](#jdk-mission-controlによるトラブルシューティング)
    - [Flight Recorderとは](#flight-recorderとは)
  - [JFRを記録するためのテンプレートと記録方法](#jfrを記録するためのテンプレートと記録方法)
    - [テンプレート](#テンプレート)
    - [記録方法](#記録方法)
  - [Flight Recorderの記録開始方法](#flight-recorderの記録開始方法)
    - [実行中APに対して記録を開始する方法](#実行中apに対して記録を開始する方法)
    - [アプリケーション起動時に記録を開始する方法](#アプリケーション起動時に記録を開始する方法)
  - [分析方法](#分析方法)
  - [参考](#参考)

## 基礎知識

### JDK Mission Controlによるトラブルシューティング

todo : イベントの情報がもれなく見れるか＋フライトレコーダーの自動分析結果で差分が出るか？を見てみるのがいいかも。

- Java管理コンソール(JMX)が実行中のJVMに接続し、主な特性をリアルタイムに収集して表示します。
- JVMのユーザー指定のカスタム・アクションとルールのトリガーを設定します。
  - 説明内容理解できていない
- JMCツールの試験的プラグインは、トラブルシューティング・アクティビティを提供します。
  - 説明内容理解できていない
- JMCでのフライト記録は、イベントの分析に使用できます。
  - 事前構成済のタブを使用すると、コード、メモリーとガベージ・コレクション、スレッドとI/Oといったよく使用される様々な領域で簡単にドリルダウンできます。
    - フライト記録の「自動分析結果」ページを使用すると、問題を迅速に診断できます。
      - 提供されているルールおよびヒューリスティックは、アプリケーションの機能およびパフォーマンスの問題の検出に役立ち、チューニングのヒントを提供します。
      - セーフ・ポイントなど、比較的知られていない概念を使用するルールの中には、詳細情報への説明とリンクを提供するものがあります。
        - 一部のルールはパラメータ化され、特定の環境でより意味のあるものに構成できます。
        - 個々のルールは、適合するかどうかに応じて有効化または無効化できます
- JMCプラグインは、Java Management Extensions (JMX)エージェントを使用してJVMに接続します。
- JMXは、アプリケーション、デバイス、サービス、Java仮想マシンなどのリソースを管理およびモニタリングするための標準APIです

### Flight Recorderとは

フライト・レコーダ(JFR)は、JDKに組み込まれているプロファイリングおよびイベント収集のフレームワークです。

フライト・レコーダにより、Javaの管理者および開発者は、JVMおよびJavaアプリケーションの動作状況に関する詳細な下位レベルの情報を収集できます。
JMCを使用して、JFRによって収集されたデータを視覚化できます。
フライト・レコーダとJMCを組み合せると、完全なツールチェーンとなり、下位レベルの詳細な実行時情報が継続的に収集され、事後のインシデント分析が可能になります。

アプリケーションの起動時、またはアプリケーションの実行中に開始できます。
データは、イベントと呼ばれるタイムスタンプ付きのデータ・ポイントとして記録されます。イベントは、次のカテゴリに分類されます

| イベントの分類          | 説明                                                                                                          |
| ----------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 期間イベント            | 特定の開始時間と停止時間の特定の期間に発生します。                                                            |
| インスタント・イベント: | 即座に発生し、すぐにログに記録されます。たとえば、スレッドのブロックなどです                                  |
| サンプル・イベント      | 定期的な間隔で発生し、システム全体のヘルス状態を確認します。たとえば、ヒープ診断を1分ごとに出力するなどです。 |
| カスタム・イベント      | JMCまたはAPIを使用して作成されたユーザー定義イベント。                                                        |

## JFRを記録するためのテンプレートと記録方法

### テンプレート

OpenJDKでは、用途に応じた設定されたテンプレートが２種類、`java-home/lib/jfr`に保存されている。

| 種類        | 説明                                                                                                                    | 主な使い方                 |
| ----------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------- |
| default.jfc | 主に連続記録用に使われる低いオーバーヘッドの設定。<br>ヒープ統計や割当てプロファイリングは収集しない                    | 連続記録で利用する         |
| profile.jfc | default.jfcテンプレートよりも多くのデータを提供するが、<br>オーバーヘッドが大きくパフォーマンスに与える影響もあります。 | 一定時間の記録で利用する。 |

### 記録方法

- 一定時間の記録
  - 一定時間の記録はプロファイリング記録とも呼ばれ、設定された時間だけ実行されて停止します。
  - 通常、一定時間の記録では有効になるイベントの数が多く、パフォーマンスに多少影響する場合があります。
  - オンになるイベントは、要件に応じて変更できます。
  - 一定時間の記録は、自動的にダンプされ、開かれます。
  - 一定時間の記録の一般的な使用事例は次のとおりです
    - 最もよく実行されるメソッドおよび最も多くのオブジェクトが作成される場所のプロファイルを記録する。
    - メモリー・リーク発生の指標となる、ヒープ使用量の増加を示しているクラスを探す。
    - 同期に起因するボトルネックおよび多数のこのようなユース・ケースを探す。
- 連続記録
  - 連続記録は、常時オンの記録で、たとえば、最後の6時間のデータを保存します。
  - この記録中、JFRはイベントを収集し、データをグローバル・バッファに書き込みます。
  - グローバル・バッファがいっぱいになった場合、最も古いデータが破棄されます。
  - ダンプをリクエストしたり、ルールによってダンプがトリガーされると、現在バッファにあるデータが指定されたファイルに書き込まれます。


## Flight Recorderの記録開始方法

以下の４種類のケースを説明する
- 実行中APに対して記録を開始する方法(２種類)
- アプリケーション起動時に記録を開始する方法(2種類)

### 実行中APに対して記録を開始する方法

GUI(JMC)を使う方法と、コマンドライン(jcmd）を使う方法の２つに分けて説明する。

- JMC
  - JMCを使用したフライト記録の開始
    - JMCを起動してJVMブラウザから実行されているJVMを指定する。
    - 右クリックで「フライト記録の開始...」を選択
  - トリガーを使用した自動フライト記録
    - JMCを起動してJVMブラウザから実行されているJVMを見つける
    - 右クリックで「JMXコンソールの起動」を選択
      - この例ではCPU閾値を条件に取得するようにルールを指定している
- jcmd
  - jcmdにプロセスIDを渡してフライト記録を指定する
  - 設定例の説明
    - プロセスIDが5361のMyAppアプリケーションの記録を開始する
    - 30分間のデータが記録され、/usr/recording/myapp-recording1.jfrに書き込む
  - 実行オプションの例
    - jcmd 5361 JFR.start duration=30m filename=/usr/recordings/myapp-recording1.jfr

### アプリケーション起動時に記録を開始する方法

アプリケーション起動時に記録を開始するケースとして以下の２種類を説明する。

1. `profile.jfc`を指定して詳細な情報を一定時間取得する
2. `default.jfc`を指定してして連続記録で情報を取得する

パターン1. `profile.jfc`を指定して詳細な情報を一定時間取得する

- 設定例の説明
  - アプリケーションを起動してから20秒後に60秒間の記録を開始する。
  - myrecording.jfrという名前のファイルに保存する。
- 実行引数の例
  - java -XX:StartFlightRecording.delay=20s,duration=60s,name=myrecording,filename=myrecording.jfr,settings=profile MyApp

パターン2. `default.jfc`を指定してして連続記録で情報を取得する

- 設定例の説明
  - MyAPPを連続記録(6時間のデータをディスクに一時保存)する設定で実行する
  - 一時保存先は/tmp
    - ※ダンプするときは別に指定するため、このディレクトリはあくまで一時保存先として使われるディレクトリ
- 実行引数の例
  - java -XX:StartFlightRecording.disk=true,maxage=6h,settings=default -XX:FlightRecorderOptions=repository=/tmp MyApp

## 分析方法

JMCを使う方法と、それ以外(jfrコマンド、JFR API) を使う方法がある。具体的な方法は以下を参照すること。
JMCのイメージ図をもとに使い方の例（見方）と、jfrツールを利用した方法の説明が書かれている

1. [ボトルネックの検出](01_FindBottlenecks.md)
2. [ガベージ・コレクションの問題](02_GarbageCollectionPerformance.md)
3. [スレッド間の同期の問題](03_SynchronizationPerformance.md)
4. [I/Oパフォーマンス](04_IOPerformance.md)
5. [コード実行パフォーマンス](05_CodeExecutionPerformance.md)

元情報はトラブルシュートの後続章
<https://docs.oracle.com/javase/jp/18/troubleshoot/troubleshoot-performance-issues-using-jfr.html#GUID-0FE29092-18B5-4BEB-8D8D-0CBA7A4FEA1D>


## 参考

JFRで調査できること

- 一般情報
  - 各タイム・スタンプで記録されるイベント数
  - 最大ヒープ使用量
  - 時間経過に伴うCPU使用率、アプリケーションのCPU使用率およびCPU使用率合計
  - GC一時休止時間
  - JVM情報およびシステム・プロパティ・セット

- メモリー
  - 一定期間のメモリー使用状況
  - ガベージ・コレクションに関する情報(ガベージ・コレクションの実行にかかった時間など)
  - 行われたメモリー割当て
  - 最も活発なセットがあるクラス
    - 各オブジェクト・タイプのサイズの増加を見る
- コード
  - 実行時間が最も長いパッケージとクラス
  - スローされる例外
  - アプリケーションが実行されている間にコンパイルされたメソッド
  - 一定期間にわたるロード済クラス、実際にロードされたクラスおよびロードされていないクラスの数

- スレッド
  - 一定期間のCPU使用率およびスレッド数
  - コード実行の大半を行うスレッド
  - 同期のために最も待機しているオブジェクト

- I/O
  - ファイルの読取り、ファイルの書込み、ソケットの読取りおよびソケットの書込みに関する情報

- システム
  - アプリケーションが実行されているマシンのCPU、メモリーおよびOSに関する情報
  - 環境変数およびJVMと同時に実行されている他のプロセス

- イベント
  - 記録内のすべてのイベント
